%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Lemme de Riemann-Lebesgue]
Soit $f$ une fonction de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$. Montrer, à l'aide d'une intégration par parties, que \[ \lim_{n\to +\infty} \int_a^b f(t)\cos(nt)\dd t = 0. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Cet exercice est classique et est une version édulcorée du lemme général de Riemann-Lebesgue.

On se fixe $n\in\N$.

La fonction $t\mapsto f(t)\cos(nt)$ est continue donc l'intégrale à un sens. Nous allons faire une intégration par parties.

On pose $u:t\mapsto f(t)$ et $v:t\mapsto \frac{\sin(nt)}{n}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\interff{a b}$ et on a
\[ u':t\mapsto f'(t) \qeq v':t\mapsto \cos(nt). \]
Par intégration par parties :
\begin{align*}
  \int_a^b f(t)\cos(nt)\dd t &= \int_a^b u(t)v'(t)\dd t\\
  &= \left[ u(t)v(t) \right]_a^b - \int_a^b u'(t)v(t)\dd t\\
  &= \left[ \frac{f(t)\sin(nt)}{n} \right]_a^b - \frac{1}{n}\int_a^b f'(t)\sin(nt)\dd t\\
  &= \frac{f(b)\sin(nb)-f(a)\sin(na)}{n} - \frac{1}{n}\int_a^b f'(t)\sin(nt)\dd t
\end{align*}
Constatons que, par inégalité triangulaire :
\begin{align*}
  \left| \frac{f(b)\sin(nb)-f(a)\sin(na)}{n}\right| &\leq \frac{|f(b)|+|f(a)|}{n} \tendversen{n\to +\infty} 0
 \end{align*}
  
 Par ailleurs, on constate que pour tout $t\in \interff{a b}$, puisque $|\sin(nt)|\leq 1$ :
 \[ \left| f'(t)\sin(nt)\right| \leq \left | f'(t)\right|.\]
 Par croissance de l'intégrale (car $a\leq b$ ): 
 \[ \int_a^b \left| f'(t)\sin(nt)\right|\dd t \leq \int_a^b \left| f'(t)\right|\dd t.\]
 Appliquons alors l'inégalité triangulaire dans une intégrale :
 \begin{align*}
  \left| \frac{1}{n}\int_a^b f'(t)\sin(nt)\dd t\right| &\leq \frac{1}{n}\int_a^b\left| f'(t)\sin(nt)\right|\dd t\\
&\leq \frac{1}{n}\int_a^b |f'(t)|\dd t \tendversen{n\to +\infty} 0
\end{align*}
puisque l'intégrale $\ds \int_a^b |f'(t)|\dd t$ est une constante indépendante de $n$.

Par somme, on en déduit finalement que \[ \boxed{\lim_{n\to +\infty} \int_a^b f(t)\cos(nt)\dd t = 0.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
